\begin{task}{21.40}
  Исследовать системы уравнений на совместность и найти общее решение в
  зависимости от значений входящих в коэффициенты параметров.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        ax + y + z = 4,  \\
        x + by + z = 3,  \\
        x + 2by + z = 4.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{task}

\begin{solution}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        a  & 1  & 1  & 4  \\
        1  & b  & 1  & 3  \\
        1  & 2b  & 1  & 4
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        a  & 1  & 1  & 4  \\
        1  & b  & 1  & 3  \\
        0  & b  & 0  & 1
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        a  & 1  & 1  & 4  \\
        1  & 0  & 1  & 2  \\
        0  & b  & 0  & 1
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Если $b = 0$ система несовместна. \\
  Если $b \neq 0$:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        a  & 1  & 1  & 4  \\
        1  & 0  & 1  & 2  \\
        0  & b  & 0  & 1
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        a  & 1  & 1  & 4  \\
        1  & 0  & 1  & 2  \\
        0  & 1  & 0  & \frac{1}{b}
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        a  & 0  & 1  & 4 - \frac{1}{b}  \\
        1  & 0  & 1  & 2  \\
        0  & 1  & 0  & \frac{1}{b}
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        a-1  & 0  & 0  & 2 - \frac{1}{b}  \\
        1  & 0  & 1  & 2  \\
        0  & 1  & 0  & \frac{1}{b}
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Если $a = 1$:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        0  & 0  & 0  & 2 - \frac{1}{b}  \\
        1  & 0  & 1  & 2  \\
        0  & 1  & 0  & \frac{1}{b}
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Если $a = 1$, $b \neq \frac{1}{2}$, то система несовместна.
  Если $a = 1$, $b = \frac{1}{2}$:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        0  & 0  & 0  & 0  \\
        1  & 0  & 1  & 2  \\
        0  & 1  & 0  & 2
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        x = 2 - z,  \\
        y = 2,  \\
        z \in \mathbb{R}.
      \end{cases}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Если $a \neq 1$:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        1  & 0  & 0  & \frac{2b-1}{b(a-1)}  \\
        1  & 0  & 1  & 2  \\
        0  & 1  & 0  & \frac{1}{b}
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Получаем, что если $a \neq 1$, $b \neq 0$:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        x = \frac{2b-1}{b(a-1)},  \\
        y = \frac{1}{b},  \\
        z = 2 - \frac{2b-1}{b(a-1)}.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        x = \frac{2b-1}{b(a-1)},  \\
        y = \frac{1}{b},  \\
        z = \frac{2ab-4b+1}{b(a-1)}.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{solution}
